遺失的，不止選民登記冊（文：梁美儀）

近日有傳媒披露，選舉事務處遺失一本載有約8000名選民資料的2016年立法會選舉選民登記冊。教人吃驚的是，遺失了如此大批市民的重要個人資料，有關部門竟然兩年半以來不上報、不公開、不報警。無規無矩程度，令人咋舌。

個人資料私隱專員黃繼兒早前在美國出席一項活動發言時曾形容，香港將保障個人資料私隱權利視為「基本人權」。按黃專員的說法，如今有公職人員在「侵犯」8000名市民的基本人權後，卻沒有通知受影響選民，讓他們知悉事件及有所防備。要知道，登記冊載有可於該票站投票的已登記選民姓名、地址及身分證號碼等重要資料。如這些資料落入不法分子手裏，有可能招致這批選民的損失。

不過，更令人感到不安的是，今次事件是因為廉署調查「種票」的案件，翻查選舉資料時才揭發。這兩年半來，選舉事務處內一直有人隱瞞事件，總選舉事務主任是近日才知悉事件，更遑論是政制及內地事務局長。是否有人刻意隱瞞，打算瞞天過海？在一個講求制度、要求公職人員嚴格按程序辦事以及高透明的政府來說，遺失大批選民個人資料，絕非一件普通的遺失公物事件，而是涉及公職人員誠信，是否有人知法犯法、知情不報，以及公職人員有沒有按程序辦事的重大事件。

事件更牽涉公平選舉的問題。若遺失的選民登記冊，正是記錄哪些選民有前來投票的那一本，等同是當區選民的政治行為紀錄。要是被「有心人」取去，可成為查核選民投票行為的憑證。

若今次發現遺失的，不止是選民登記冊，而是選民已填寫的選票的話，會令人擔心是否涉及選舉舞弊或不公的問題。

今次事件，遺失的，不止是一本登記冊那麼簡單；失去的，還包括公職人員的誠信、市民對公務員按規矩辦事的信心。

擺明有不法行為。

港共 icac 仲未執咩?
印象最貪得多既部門黎

香港政府與無法無天接軌了

點解會唔見野架，唔係一般入錯資料搞亂系統咁小事，遺失資料係令市民私隱遺失，都無左公眾信心